英媒評《外商投資法》：向美示好的外資陷阱

中共人大日前快速通過了《外商投資法》，BBC對此表示，該法案只是在中美貿易戰中，中共向美國示好，而中共一向可以根據自己的需要解釋法律，該法案或將成為外資陷阱。

中共在日前結束的人大會議上高票通過了《外商投資法》，該法案通過只用了三個月時間，可謂高速。對此BBC駐大陸記者麥笛文（Stephen McDonell）撰文對此進行了分析。

正值中美貿易談判關鍵時期，麥笛文認為，中共快速通過此案是為了向美國示好，把該法案作為「橄欖枝」遞給美國。

因為中共強制要進入中國市場的外資企業以技術換取通行證，在此次中美貿易談判中，這是美方提出的中共必須改變的議題之一。

但是，即使中共通過了相關法律，商界依舊持懷疑態度。因為中共從來不遵守法律，法律在中共手裏就是一塊遮羞布。

麥笛文表示，中國商界許多人認為這項法律只是種意圖，而非一套具體的強制性法規。商界擔心此法之後仍可被任意解讀。

該法中有一項規定，要求國際公司的當地子公司向中共官員報告其運作之各種細節和數據，而外商擔心中共會將這些數據傳送給他們在中國的競爭對手。

另外，該法律稱，如果外商發現任何違法行為，可以投訴。但投訴的主管單位是中共法院。中共法院通常只會保障對中共有利的結果。而越是跟高層的中共當局打官司，外商在爭端中獲勝就越不可能 。

麥笛文透露，中共當局有一份「黑名單」，當中有48個不對外國投資開放或有特殊條件許可才能開放的行業。其中，完全禁止外商投資的是漁業、基因研究、宗教教育、新聞媒體、電視傳播。石油和天然氣開採、核電、航空、機場營運、公共衛生等部門中僅允許部份投資。非再生能源汽車生產只能當幾年合作夥伴，就會被迫退場。

麥笛文呼籲，已經有許多報道揭露外商在商業糾紛中輸給共產黨支持的中企，因此應該對《外商投資法》保持謹慎態度。#

開始覺醒